---
templateKey: article
title: 404全国哀悼过后，这些事翻篇了？ | 事件防腐剂
slug: 2020-mar-yuebao
date: 2020-04-03T22:15:14.582Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/防腐04.webp
trending: 8
isbrief: false
tags:
  - 发哨子的人，网暴异见者，口罩，方舱医院，凉山火灾
---
# 404全国哀悼过后，这些事翻篇了？ | 事件防腐剂

4 月 4 日

![](https://assets.matters.news/embed/b4404c7c-8f7c-43ca-a8ee-431dfe9011be.jpeg)

**作者 | 顺自**

**编辑 | 施清海**

![](https://assets.matters.news/embed/4a6f4bfd-06a5-4dbe-a924-0611490ba4d0.png)

电影里面的画面正真实地出现在我们的现实生活中。（图为G20峰会现场）

*过去的3月，中国被WHO认定“已过本轮疫情高峰期”。随后，WHO宣布新冠疫情已“全球大流行”。*

*湖北“解封”，而自下而上的“不要歧视湖北人”的舆论倡导早在两个多月前出现，但对歧视湖北人的情况还在发生着。感染病毒的病例少了，只是我们都还在承受着疫情带来的方方面面影响。*

*疫情之外，我们还经历着一些让人哭笑不得、让人愤怒、让人伤心的事情。有意思的是，很多事仿佛都是“历史的复制”，只不过换了几个人名和细节。*

*三月过去了，那些公共问题和事件，你还记得多少，这期的“事件防腐剂”，跟大家一起回忆：*



## **“老子到处说”**

3月的最后一天，那本封面印有艾芬和另外三位医生照片的杂志还没有重新上架，那些在第三方平台拍下的杂志预售订单也没有发货。

医生艾芬在接受《人物》杂志采访的时候，称自己是“发哨子”的人，对应之前医师李文亮被媒体称作是“吹哨人”。**去年12月30日晚，李文亮在微信群提醒大家“确诊了7例SARS”，附上的图片正是被艾芬画了重点的检测报告照片。**艾芬用红色笔，给“SARS冠状病毒”画了个红圈，并把照片发给了其他医生。

3月10日，武汉市中心医院医生艾芬的口述文章通过“人物”微信公众号首发。文章发布不久，页面就显示“此内容违规无法查看”。

**疫情中的“404报道”又多了一篇。这样的事，在过去两个月里面早就不是什么新鲜事了。**

只不过，这次没有那么简单。在3月9日上午，武汉市中心医院眼科退休副主任医师朱和平，因新冠肺炎去世，该医院因新冠病毒感染死亡医护人员达到四人之多。同样在9日，澎湃新闻、北青深一度和自媒体“章北海的自然选择”等，都报道了武汉中心医院的黑料——**医院领导不重视医生意见、隐瞒医院疫情、不让医生戴口罩等等。**

![](https://assets.matters.news/embed/9566eaed-7fd2-4821-b266-f4e81816c210.jpeg)

武汉中心医院武汉中心医院江学庆江学庆3月1日因感染新冠肺炎逝世；有87位群成员的江学庆科室的微信群里，人们把头像全部换成了一样的黑底蜡烛，只留下江学庆微信一张照片头像。图片来源南方周末《四人殉职，四人濒危——武汉中心医院“至暗时刻”》报道

相对于给医院逐条列“罪证”，艾芬口述稿以第一人称，述说一线医护人员的遭遇、武汉中心医院领导的做法，似乎更能引发大家共鸣。**“早知道有今天，我管他批评不批评我，老子到处说，是不是？”**艾芬这句话，仿佛说破了一些什么。

或许正因如此，文章被删之后，持续了接近48小时的“接力与404对抗赛”开始了。**网友各出奇招，用火星文、表情包、方言、花样排版……不同的方式在朋友圈等平台转发这篇稿子。**不知道是审查技术的先进，抑或是“投诉者”聪明，各式的转发文章最终都在微信被删掉了。不过，这次的网友越战越勇。

有网友呼吁大家在公众号评论区留言，把整篇文章还原出来。很快，一篇8400多字的文章被拆分成一个又一个小段，出现在那篇微信推文的评论区。一位又一位的网友通过盖楼的方式，成功“转发”。

此刻，形式已经远远超出了文本本身的意义了。

3月11日早上9:48，那位写有《大脚印儿》的前媒体人——关军在自己的微信公众号实名发布了五行字“**接力发哨人，他们听不明白，我郑重说出我的诉求，废除言论管制，避免国难重来”**。你能听到吗？

可能要喊大声一点。3月5日，中央指导组来到了武汉青山区某个小区考察。一位在楼上的市民打乱了本来写好的剧本。**那两声“假的”，被大声喊出，不仅传到了楼下的人耳朵里，也传遍了我们的互联网。**

当晚的新闻联播提到，“针对群众现场反映的困难和问题，孙春兰立即要求省、市领导深入调查，不回避矛盾，杜绝形式主义、官僚主义，要坚持务实作风，实事求是、切实解决问题，提升群众满意度”。喊破了嗓子，带来了一些改变。

有人说，有人喊，有人写。不知不觉，从1月25日到3月24日，武汉作家方方写了60天的日记。这些日子里，等方方的日记，逐渐成为了不少人一天里的小盼头。方方这份面向众人的武汉疫情日记，自出现不久就有争议。但随着时间推移，日记被更多人看到，争议的点从述说方式转到了内容上。不“正能量”成为了批评方方的焦点。

![](https://assets.matters.news/embed/009c3f69-6691-45ed-8fe5-57b9ca9a35aa.jpeg)

北京中科铁联工程技术研究院旗下的网站”铁路网“微博截取了方方往年的微博截图，发表意见

一封自称是高中生给方方写的信横空出世，**文章拐了一个大弯，批评方方总把笔触落到那些不好的事请上面。**这份公开信很快传到方方那了，方方回应：

> “我要告诉你，孩子，你的疑惑迟早会得到解答。而那个答案，是你自己给自己的。十年，或是二十年后，有一天，你会想起来，哦，我那时好幼稚好下作呀。因为那时的你，可能已是一个全新的你。当然，如果你走的是一帮极左人士指引的路，你或许就永远没有答案，并且终身挣扎在人生的深渊。”

孩子，你能明白吗？

![](https://assets.matters.news/embed/f9794d0e-2a75-4fe8-a05d-69307daa8079.jpeg)

李文亮案官方调查41日后公布了结果，一名基层警员被记过

写东西的人还有很多，例如那位困住武汉的社工郭晶，她在1月23日开始写封城日记。就在3月20日，台湾有出版商把她的日记集合成册出版了。还有四川的“客人”何伟，那位写下了《边城》《寻路中国》的外国记者，也记录下了他在疫情中的见闻与所想……

**一个健康的社会不应该只有一种声音。**不同的人说的、写的，为我们提供了多一个看世界的方式。谢谢你们。



## **被网暴的“异见者”**

那些在朋友圈转发“发哨子的人”文章的朋友，两天后会在微博上骂詹青云吗？

哈佛法学博士毕业的詹青云，屡屡成为公众号写手笔下的励志榜样，在以辩论形式进行的综艺节目《奇葩说》中，其多次发言内容多次成为微博热搜。但，成为大众焦点有好也有坏。

对美国承认误判新冠病毒感染是流感，而美国此前又到武汉参加军运会，从而推断出美国人传播了病毒到中国这样的说法，詹青云发微博，以调侃的方式点出了其中逻辑漏洞。没想到，这番调侃给她带来了大量的“批评”。**有人说：“国难当头，周玄毅和詹青云还在那边‘辩论思维’呢，世人皆醉我独醒的样子”。**

是的，同样参与过综艺节目的哲学副教授周玄毅也被点名了。他更早点出了上述的逻辑漏洞。周玄毅不时在微博针对社会现象进行调侃、点评。早在2月中上旬，网上就传出过针对周玄毅发表“不当言论”的举报信了。

相对于詹青云后来写公开致歉信，并删掉那条调侃微博，她的好友邱晨的遭遇则严重多了。

根据网上能搜索到的点名批评文章，网友在詹青云微博留言“吐槽”之外，还去寻找了跟她关系好的人的“罪证”。**邱晨在香港《号外》杂志工作的时候，曾经为杂志绘制过占领中环指南图；她也发表过关于占中的言论。这些大多来自“墙外”资料被网友给挖了出来。**3月15日晚，有人开始在微博等平台，传播邱晨是“港独”的言论。

那天傍晚，邱晨就发微博澄清，“供职媒体的倾向和立场绝不代表个人”，并且强调“坚定支持一国两制，反对港独”。

但这样的解释显然没有用。这条“澄清道歉”的微博下面，出现了越来越多“吐槽”评论。

很快，连“人民日报评论”都下场了。这个官媒旗下的评论类微博账号发文，指“某知名辩手疑发布支持占中言论”，表示**“国家大义容不得巧舌如簧”**。

这番评价把舆论推上了一个高点。“邱晨”被顶上了微博热搜。随之而来，另外一个热搜关键词也出现了——“邱晨关闭社交媒体账号”。15日晚上，邱晨再发文道歉，表示“祖国统一是一切表达前提”，同时宣布，退出微博，退出公众视野。

![](https://assets.matters.news/embed/9fa71b6b-acc0-4e1f-a4d1-bfca50426365.jpeg)

在三月里，**“回形针PaperClip”团队（以下简称“回形针”）也因为踩到了网友们的民族、国家“红线”被攻击。**3月22日，回形针发起人吴松磊宣布，回形针将停止更新一个月进行休整。这篇道歉公告里同样强调“支持一个中国原则”。

事情的源头是这样的：他们的最新作品提及经济全球化下，人类肉蛋奶消费间接导致了南美洲热带雨林的过度砍伐。作品列举中国大规模进口巴西大豆，改变了巴西大豆种植业。舆论出现之后，回形针团队声明案例文案无针对性，并删除了这一期作品。

但网友没有就此“放弃”，又以他们在Youtube上存在“问题地图”视频进行批评。根据公开的资料和他们后面的致歉说明，涉及“问题地图”的视频为2018年完成，在B站上该作品已早被更正。实际上，视频里中还有一幅中国官方地图，而且出现时长更长。不过，“神通广大”的网友似乎没有看到这一点。



## **病毒哪里来，口罩戴不戴**

“病毒哪里来”，这些本来是科学问题，却成了中美外交博弈议题。3月12日，赵立坚在Twitter上转发了美国CDC主任Robert Redfield承认存在误判COVID-19病例为流感信息，并且表示**“可能是美军把疫情带到了武汉”**。

这条推特，赵立坚用中英文都发了一遍。随后，他还连发了4条相关的帖子。

![](https://assets.matters.news/embed/0daa5519-eb69-4fb3-8560-5d90ab53a594.jpeg)

图片赵立坚推特截图 图片来源网络

在《华尔街日报》发布的“中国是真正的亚洲病夫”的评论文章、美国政客使用”中国病毒“一说之后，外交官用这样的方式做出了回应。科学问题在国家外交前，似乎要作出一个让步。

不过，五天之后，在AXIOS和HBO联合节目采访中，驻美大使崔天凯回应了赵立坚的言论，称“病毒起源问题”是科学家要做的工作，不应”由外交官或者记者来进行揣测”。**崔天凯早在2月初接受媒体采访时候，针对“病毒来源美方军事实验室”就表示这是“疯狂言论”。**

另一方面，坚持了好长一段时间，使用带有针对性、偏见性“中国病毒”一词的特朗普，在当地时间24日，在媒体采访中宣布，不再将新型冠状病毒称为“中国病毒”。他补充，不应将COVID-19（2019冠状病毒病）怪罪到亚裔美国人头上。

当然，这不意味着这场国家级的口水仗会就此结束。

口罩戴不戴也是一个争议的点。WHO建议仅在照顾感染病人、出现咳嗽感冒才戴口罩，这也是欧美大众普遍的共识——口罩要留给医护人员。不过中国疾控中心主任高福在接受《科学》杂志采访时候，就直接指美国与欧洲犯的最大错误是，“人们不戴口罩”。

只是，戴不戴口罩，不仅仅科学上有没有防疫效果的问题，不同的地方卫生文化也在发挥着影响。

在中国新增COVID-19病例逐渐以输入性病例为主、国外死亡病例数变得高于中国等背景下，国外跟中国不一样，甚至相反的防疫政策和手段，引起了更多的关注和讨论。

其中以英国为代表的、以“群体免疫”理论为指向实施防疫政策，引发了不少批评。这种批评声不仅仅来自于英国本地普通市民和科学家，也有来自中国的。批评者认为“群体免疫”实际上以“牺牲患者”为代价。

这里无意争辩政策孰优孰劣。英国的“群体免疫”只是一种理论支持，真正施行政策也并非“不作为”。各个国家和地方施行的防疫政策不仅仅与政治制度相关，当中也有根据社会的经济发展、文化等作出的考量。**我们用二元对立的思维，去比较各国防疫政策与中国防疫政策，粗暴地看孰优孰劣，意义并不是那么大。**

![](https://assets.matters.news/embed/46f42ed8-6b2c-4157-ae92-575ea62e7fa1.png)

《方舱医院真神奇》视频截图 据了解，这首儿歌是湖南省长沙市潇湘诗会征稿，由湖南儿童文学作家谭哲撰写作词、青年作曲家卜文正和湖南师范大学音乐学院教师蒋军荣作曲。

##  

**那些身份证“42”开头的人**

3月21日，湖北宣布实现全省零新增病例；3月24日，湖北省宣布“解封”消息，其中武汉在4月8日将完全取消对外的交通管控。这是一件令人开心的事情，**只是我们要清楚，要解开湖北人在疫情中的“心结”，绝不只是如此简单。**

随着疫情缓解，早在3月11日，湖北就发挥复工信号，对市民开放申请出省复工。然而，往不同城市复工的湖北人都遇到了困难——身体健康却返程后被要求自费隔离、莫名被卡在了高速公路进入口……

3月20日晚，有微博博主发帖，湖北的一家五口返回广东佛山后，被邻居举报，街道工作人员、民警等前来让一家人前往酒店隔离，隔离费用要自行支付。在博主发的视频里，女主人多次强调已经持有绿色健康码，而且长期没工作“没钱”，并不想到酒店隔离。最后，女主人无奈说出“我们不出去，你把门给封死”……

如果我们要比较到哪个地方复工最困难，可能还是北京。**3月21日晚，北京日报客户端推送了一条“湖北地区人员一律不得返京”的消息。**细心的人会发现，这条消息的文本和视频实际上是2月底新闻发布会的内容。第二天白天，北京日报客户端的这条消息就查看不了了。不过，这条消息，并没有因为错误影响了它被大家转发、讨论。

注意，这条消息不完全是一条假消息。**22日白天，北京政府12345服务热线回应，目前北京施行的政策依然是不允许湖北地区人士返回。等到两天之后，湖北宣布“解封”，北京才开始接纳滞留湖北的北京人员。根据官方通报，截止3月31日，共1.8万滞留湖北人员返京。**

《人民日报》在3月27日晚发评论，“湖北加油不能只是嘴上说说”。当然，《人民日报》说针对的不是北京市政府相关政策，讲的是**“湖北黄梅县与江西九江两地警务人员发生肢体冲突”**的事情。

到目前为止，官方调查都没有明确提到双方冲突具体原因。多家媒体报道的细节亦有所不同——有说法是湖北黄梅县居民到九江被拦，也有说法称九江民警“跨界执勤”检查健康码，还有说法是，争执起因是一名警务人员身份被质疑。

可能具体真相，只有当事人才能知道。但这件事之后，两地撤去临时防疫站点，并宣布互认湖北健康码和赣通码。九江市委书记还发声：**“我们隔离的是病毒，不是人员往来和友谊”**。根据媒体报道，30日，江西省委常委、省委政法委书记尹建业还亲自到九江市调研了4天。

根据双方争执视频，现场实际上来了不少市民。上一次湖北人大量聚集的场景出现在大众视野中，还是3月12日孝感应城一小区百人聚集篮球场。

志愿业主为居民寻找低价菜供应，反被警察带走？这当然引起了小区里其他居民的不满。**一名居民向红星新闻表示，社区和物业统一代购配送菜品经常供应不及时，而且价格贵，有的菜到货时候已经烂了。**

幸好，被物业举报“私自售卖生活物资”的志愿业主，在被警察带走后3个小时后，就被释放了，没被做什么处置。

食物供应被投诉价格高，在湖北防疫“封禁”期间不是个案。之前“武汉嫂子”就吐槽过。显然，这个问题的解决只是依靠自上而下的推动很难。这应该不是什么难懂的道理。但有些人……

3月6日晚，长江日报发布会议通稿。**当时上任快一个月的武汉市市委书记王忠林，部署全市开展感恩教育，称武汉人民是“英雄的人民，也是懂得感恩的人民”，不仅要求党员干部开展感恩教育，还要在广大市民中开展。**

要教育的意思是武汉人民还不懂感恩？而武汉人民此刻又应该感恩谁？



## **英雄与凉山**

“凉山3·30森林火灾，19人遇难，其中18人为打火队员，1人为当地向导。”

当新闻App给你推送这条消息的时候，你是否也在心中冒出一个问号——这不是去年的新闻吗？

只是这一次，编辑并没有弄错，这也不是愚人节前的洋葱新闻。

3月30日15时，四川凉山州西昌市突发森林火灾。

19:30，宁南县宁远镇扑火队接到县林草局前往西昌市支援的命令；

20:20，该专业扑火队正在值守备勤的一班、五班共计21人从宁南县出发驰援西昌泸山火场；

22:40分许，21人到达火场所在地——西昌市经久乡蔡家沟水库；

23:10分许，在当地一名向导带领下从蔡家沟水库上山前往集结地进行扑火作业。

![](https://assets.matters.news/embed/ccb0a5e3-b78c-443f-b7aa-22a4f2422928.jpeg)

根据幸存者回忆，队伍在31日凌晨1时20分左右，突遇风向突变。**最终，现场18名扑火队员和1名向导牺牲，3名扑火队员负伤。**

西昌市政府公布的19名牺牲者名单显示，他们大部分都是80后，年龄最小的25岁，最大的不过43岁。

根据财新报道，**这支被西昌市政府称为“专业打火队”成立仅有3个月，是以普通农民和民兵为主。**前往火灾现场的时候，他们并没能带上足够物资应对这场已经烧了快有5个小时的大火。过去一段时间因为疫情管控，他们一起训练的时间也受到影响。

**另外，公开数据显示，凉山州各级各类的扑火员共有1.8万名，其中专业扑火队1318人，而半专业扑火队的人数有12042人，另有民兵综合应急救援队4264人。**根据北青深一度采访到一位村“扑火民兵”表述，所谓“专业打火队”就是比村内的民兵队伍“级别”要高。

中国消防救援学院森林防火教研室主任白夜向媒体分析，气候、地形等自然因素是凉山火灾频发原因。

同时，白夜也指出，传统祭祀和农事用火较多，加上林下经济活动和森林旅游日益频繁，人为火源管理难度大。公开报道显示，今年1月以来西昌市发生的5起山火中，3起均为人为不当用火引起。目前，这次凉山森林火灾起火点以及成因还在调查中。

一年前的“3·30”木里森林火灾，27名森林消防指战员和3名地方扑火队员牺牲。他们被称为英雄。

但是，**“不要英雄，要平安回家”**，“打火队”队员牺牲后，31日一位凉山的市民抱着消防员说道。“七环视频”记下了这一幕。如果当英雄意味的生命的牺牲，也不会有人想要做英雄吧。

![](https://assets.matters.news/embed/46378620-bc1a-45ef-9bac-639843c9705a.jpeg)